\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,amsfonts,amscd}
\textwidth=17cm\textheight=23.5cm\hoffset=-1.5cm\voffset=-3cm

%\documentclass[12pt]{article}
%\usepackage{amsmath}
%\def\R{\bf R} \def\Z{\bf Z} \def\C{\bf C}
%\textwidth=17.5cm\textheight=25.5cm\hoffset=-2cm\voffset=-3cm
%\long\def\comment#1\endcomment{}
%\input epsf

\begin{document}


%\Huge
\centerline{\uppercase{\bf Parabolic polygons }}
\bigskip
\centerline{\bf Nilov Feodor }
\smallskip
\centerline{lyceum "The Second school"}

\bigskip 
{\bf Abstract.}
\footnote{This paper is prepared under the supervision of A.Zaslavski and is submitted 
to a prize of the Moscow Mathematical Conference of High-school Students. 
Readers are invited to send their remarks and reports to mmks@mccme.ru.}


%Main Theorem. Two parabols have four common points. There exists a circle tangent to the sides of the obtained parabolic quadrilateral if and only if the diagonals of this quadrilateral are orthogonal.  

%The proof of the Main Theorem is elementary and purely synthetic. 
%It is based on the following lemma. Assume that a parabola is tangent to a circle at points $A$ and $B$. A point $P$ of the plane lyes on the parabola if and only if the distance from the point $P$ to the line $AB$ equals to the length of the tangent from $P$ to the circle. 

%We present some beautiful elementary corollaries of the Main Theorem.   
                                          
\smallskip
{\bf Main Theorem.} {\it Two parabols have four common points. 
There exists a circle tangent to the sides of the obtained parabolic quadrilateral 
if and only if the diagonals of this quadrilateral are orthogonal. } 


\smallskip
The proof of the Main Theorem is elementary and purely synthetic. 
It is based on the following lemma. 

\smallskip
{\bf Lemma 1.} {\it Assume that a parabola is tangent to a circle at points 
$A$ and $B$. 
A point $P$ of the plane lyes on the parabola if and only if 
the distance from the point $P$ to the line $AB$ equals to the length of the 
tangent from $P$ to the circle.} 


\smallskip
{\bf Corollary 1.} {\it Each parabolic quadrilateral as above is affine equivalent 
to a parabolic quadrilateral which is simultaneously inscribed and 
circumscribed. }
 
\smallskip
{\bf Corollary 2.} {\it A parabola and a circle have four common points $A$, $B$, 
$C$, $D$. 
Denote by $L$ the intersection point of diagonals $AC$ and $BD$ 
of quadrilateral $ABCD$. 
Then the bissector of the angle $CLD$ is parallel to the axis of the parabola. }

\smallskip
{\bf Proposition 1.} {\it Two parabols have four common points lying on a 
circle. 
Then the intersection point of the axes of these parabols is the barycentre of 
the four points.} 


%[1] F. K. Nilov. Parabolic polygons. Mat. Prosveschenie 12 (2008) to appear.




\newpage

\centerline{\uppercase{\bf Параболические многоугольники }}
\bigskip
\centerline{\bf Нилов Фёдор }
\smallskip

\centerline{лицей "Вторая школа"}
\bigskip

В этой работе доказывается несколько теорем о криволинейном параболическом 
четырёхугольнике.

\smallskip
{\bf Основная Теорема.}
{\it Две параболы пересекаются в четырёх точках.
В полученный "параболический четырёхугольник" можно вписать окружность
тогда и только тогда, когда его диагонали перпендикулярны.  }


% \begin{figure}[h]
%  \centerline{
%    \begin{tabular}{c@{\hskip1in}c}
%  \epsffile{1.bmp}}
%  \end{tabular}}
% \centerline{}\label{mcle}
% \end{figure}


% \newpage
\smallskip
По-видимому, этот красивый факт неизвестен, что подтверждается мнением
авторов работ [1, 2].

%\bigskip

%\smallskip
%[1] Ф. К. Нилов.
%{\it Параболические многоугольники.} 
%Математическое просвещение, сер. 3, вып. 12, 2008. В печати.

%[2] А.В. Акопян, А.А. Заславский.
%{\it Геометрические свойсва кривых второго порядка.} М.: МЦНМО, 2007.

%[3] С.В. Маркелов. 
%{\it Парабола как окружность.} // Десятая летняя конференция 
%Турнира городов. М.: МЦНМО, 1999. С. 36-42, 112-123.

%\newpage
%\huge
\bigskip

\centerline{\bf Формулировки остальных результатов.}
\smallskip
\smallskip
%\bigskip

%Доказательства этого и следующих результатов приводятся далее.
%\newpage
%{\bf Другие результаты.}

%{\bf Теорема 2.}
%{\it Две параболы пересекаются в двух точках $А$ и $В$.
%Окружность, касающаяся этих парабол в четырёх точках, существует тогда и только
%тогда, когда оси парабол являются боковыми сторонами равнобедренного
%треугольника, основание которого лежит на прямой $AB$.}

{\it Параболическим четырёхугольником} 
назовём фигуру, являющуюся пересечением двух частей плоскости, каждая из 
которых ограничена параболой, причем эти две параболы пересекаются 
в четырех точек 
%являющуюся обьединением четырёх вершин и дуг двух парабол, их соединяющих, 
%причём противоположные дуги принадлежат одной параболе.

\smallskip
{\bf Следствие 1.}
{\it Любой параболический четырёхугольник можно перевести
аффинным преобразованием во вписанно-описанный параболический четырёхугольник.}

%\smallskip
%Это следствие будет выведено из теоремы 1 и следующего известного результата.

%\newpage

\smallskip
Из следствия 1 будет выведен еще один результат, следствие 4.
Но сначала сформулируем следующий интересный факт, который 
приводится к частному случаю следствия 4.

\smallskip
{\bf Следствие 2.}  {\it Парабола и окружность пересекаются
в четырёх точках $A$, $B$, $C$ и $D$. Обозначим точку пересечения диагоналей
четырёхугольника $ABCD$ через $L$. Тогда биссектриса угла $CLD$
параллельна оси параболы.}



%\newpage
\smallskip
Cледующее утверждение будет выведено из следствия 2.

\smallskip
{\bf Следствие 3.} {\it Две параболы пересекаются в четырех точках, 
лежащих на одной окружности. 
Тогда точка пересечения осей парабол совпадает с центром тяжести 
этих четырёх точек.}


%\newpage

Прямая $EF$ называется {\it осевой прямой} выпуклого четырёхугольника $ABCD$, 
если
она проходит через точку пересечения диагоналей четырёхугольника и пересекает
прямые, содержащие стороны $AB$ и $CD$ в точках $E$ и $F$, для которых
$AE / EB = FD / CF$. Осевая прямая четырёхугольника зависит от нумерации
вершин. 

%\smallskip
%\large 
Рассмотрим аффинное преобразование, которое переводит
четырёхугольник $ABCD$ во вписанный четырёхугольник
$A'B'C'D'$. Тогда осевая прямая четырёхугольника
$ABCD$ при таком преобразовании перейдёт в биссектрису угла $C'L'D'$, 
где $L'$ --- точка пересечения диагоналей $A'B'C'D'$.

\smallskip
%huge
{\bf Следствие 4.} {\it На параболе лежат четыре точки $A$, $B$, $C$ и $D$.
Тогда ось параболы параллельна осевой прямой четырёхугольника $ABCD$.}



%связанной с $ВС$ и $АD$.}

%\newpage
%Следующий факт приводится к частному случаю следствия 2.



%\newpage
\smallskip
Следующее утверждение будет выведено из леммы 1, сформулированной ниже.

%По аналогии с параболическим четырёхугольником можно определить параболический
%$2N$---угольник. Рассмотрим фигуру, образованную пересечением $N$ 
%частей плоскости, ка 

\smallskip
{\bf Утверждение 1.} {\it Главные диагонали описанного параболического
шестиугольника пересекаются в одной точке.}


%Заметим, что на рисунке любые две параболы, образующие параболический
%шестиугольник, пересекаются в четырёх точках. Это условие 
%в утверждении существенно.

\smallskip
%\newpage
Следующее утверждение принадлежит А.В. Акопяну и А.А. Заславскому.
Я привожу другое доказательство, основанное на следствии 2 и лемме 1, 
сформулированной далее.

\smallskip
{\bf Теорема.} {\it Внутри окружности 
взята точка $X$. Через неё проводятся $N$ хорд, делящие плоскость на 
$2N$ равных углов. Через концы каждой хорды проводится парабола, 
касающаяся окружности в этих концах.
Тогда вершины параболического $2N$-угольника, 
%(см. соответствующий рисунок)
 получающегося при пересечении
этих парабол, лежат на одной окружности.}
%(не зависящей от выбора этих хорд)



%\smallskip
%Следующее утверждение является обобщением теоремы 3. Оно будет выведено
%из следствия 3 и леммы 1.

%\smallskip
%{\bf Утверждение 2.} {\it Прямые, являющиеся осями $N$ парабол,
%образующих вписанно-описанный параболический $2N$-угольник, можно
%перенести параллельно самим себе, так, чтобы они делили плоскость
%на $2N$ равных углов.}

%\smallskip
%Параболический $2N$-угольник назовём {\it обычным}, если любые две параболы,
%содержащие его стороны, пересекаются ровно в 4 точках.

%\newpage





%\Large
%\newpage

\bigskip
\centerline{\bf Доказательство части "только тогда" основной теоремы}
\smallskip
\smallskip

%\centerline{\bf основной теоремы.}
%\smallskip
%\bigskip


%\newpage
%{\bf Доказательство части 'только тогда' теоремы 1.}

%\smallskip
%{\bf Лемма 1.} {\it В параболу вписана окружность.
%Тогда расстояние от произвольной точки Р параболы до прямой,
%проходящей через точки касания, равно
%длине касательной, проведённой из точки P к окружности.}

%\smallskip

Сформулируем лемму 1, на которой основано доказательство основной теоремы.

\smallskip
{\bf Лемма 1.} {\it Дана парабола, касающаяся окружности в точках $A$ и $B$.
Произвольная точка $P$ плоскости лежит на этой параболе тогда и только тогда,
когда расстояние от точки $Р$ до прямой $AB$ равно длине касательной,
проведённой из точки $P$ к окружности.}

\smallskip
Доказательство этой леммы приведём позже.

\smallskip
{\it Доказательство части "только тогда" основной теоремы.}
Обозначим точки касания окружности, вписанной в параболический
четырёхугольник, с одной параболой через $K$ и $L$, а с другой ---
через $M$ и $N$.
Рассмотрим одну из вершин $A$ параболического четырёхугольника.
Из части "только тогда" леммы 1 следует, что расстояния от точки $A$ до прямых
$KL$ и $MN$ равны длине касательной, проведённой из $A$ к окружности.
Значит, вершинa $A$ равноудалена от прямых $KL$ и $MN$.
Аналогичное верно и для других вершин.
Поскольку прямые, содержащие биссектрисы углов,
образованных прямыми $KL$ и $MN$, являются диагоналями четырёхугольника $ABCD$,
то диагоналями этого четырёхугольника перпендикулярны.

%\newpage
\bigskip
\centerline{\bf Доказательство части "тогда" основной теоремы.}
\smallskip
\smallskip
%\bigskip

\smallskip
Основная идея доказательства части 'тогда' основной теоремы 
принадлежит А.А. Заславскому.

\smallskip
%\newpage
{\it Доказательство части 'тогда' основной теоремы.} Пусть $ABCD$ --- параболический четырехугольник с перпендикулярными
диагоналями.
Обозначим через $L$ точку пересечения его диагоналей.
Известно, что проекции точки $L$ на прямые $AB$, $BC$, $CD$ и $DA$ лежат
на одной окружности. Докажем, что эта окружность вписана в параболический
четырёхугольник.
Можно считать, что существует такая прямая $l_1$, проходящая через точку $L$,
что расстояние $a$ от этой
прямой до
точки $A$ равно длине касательной $t_a$ из точки $A$ к окружности.

(Покажем, почему такая прямая существует. Будем считать, что центр $I$ этой окружности
лежит в той же полуплоскости относительно прямой $BD$, что и точка $A$.
Тогда $\angle ILA$ острый. Существование такой прямой по соображениям непрерывности следует из
$AL^2>t_a^2$. Для доказательства этого неравенства обозначим через $r$
радиус рассматриваемой окружности. Точка $L$
лежит внутри этой окружности. Поскольку $\angle ILA$ острый,
$AL^2>AI^2-IL^2>AI^2-r^2=t_a^2$.)

\smallskip

%\newpage

Обозначим расстояния от этой прямой до
каждой из точек $B$, $C$ и $D$ через $b$, $c$, $d$, а длины
касательных из точек $B$, $C$ и $D$ к окружности через $t_b$,
$t_c$ и $t_d$.



%Для дальнейшего доказательства сформулируем следующую лемму.

%{\bf Доказательство.}
Докажем, что $t_b=b$.
%Остальные равенства
%леммы доказываются аналогично.

%Обозначим угол, который образует прямая $t_1$ с прямой $AC$ через $\alpha$.
Обозначим проекцию точки $L$ на прямую $AB$ через $H$.
Обозначим вторую точку пересечения окружности и прямой $AB$ через $X$.
%Следовательно,
Тогда
$$\displaystyle\frac{t_a^2}{AL^2}+\frac{t_b^2}{BL^2}=
\frac{AH\cdot AX}{AH\cdot AB}+\frac{BX\cdot BH}{BH\cdot AB}=
\frac{AX+XB}{AB}=1=$$
$$ =\sin^2\angle(l_1,AC)+\cos^2\angle(l_1,AC)=
\frac{a^2}{AL^2}+\frac{b^2}{BL^2}.$$
Это равенство выполнено, поскольку

(a) $LH$ --- высота прямоугольного
треугольника $ALB$, опущенная на гипотенузу $AB$, а значит
$AL^2=AH\cdot AB$ и $BL^2=BH\cdot AB$.

(b) $AH\cdot AX=t_a^2$ и $BX\cdot BH=t_b^2$.

Поэтому $a=t_a$ влечет
%$cos^2\alpha=\frac{t_b^2}{BL^2}$.
%Значит, $b^2=BL^2*cos^2\alpha=BL^2*\frac{t_b^2}{BL^2}=t_b^2$.Поэтому
$b=t_b$.
Аналогично, $c=t_c$ и $d=t_d$.

%\smallskip
%{\bf Д}

%Мы доказали, что расстояния $b$, $c$, $d$ от этой прямой до
%каждой из точек $B$, $C$ и $D$ равны длинам $t_b$,
%$t_c$ и $t_d$ касательных из соответствующих точек к окружности.
Поскольку для прямой $l_1$ выполнено $t_a=a$, $t_b=b$, $t_c=c$ и $t_d=d$, то
то прямая $l_2$, симметричная ей относительно $AC$
тоже обладает этим же свойством.
Поэтому из части "тогда" леммы 1 следует,
что точки $A$, $B$, $C$ и $D$ лежат на двух параболах,
касающихся окружности в точках пересечения прямых $l_1$ и $l_2$ с окружностью.
Поэтому в параболический четырёхугольник $ABCD$ можно вписать окружность.
%является описанным.

%\newpage

%\newpage
\bigskip
\centerline{\bf Лемма 2.}
\smallskip
\smallskip
%\bigskip

%\large
Докажем лемму, на которой основано доказательство
части "только тогда" леммы 1.

\smallskip

{\bf Лемма 2.} {\it По параболе движется точка $P$.
Пусть $AB$ --- хорда параболы,
параллельная её директрисе.
%Обозначим центр
%окружности, описанной вокруг четырёхугольника
%$AKLB$ через $O$. Тогда

(a) точка $C$ пересечения перпендикуляров, восстановленных в
точках $A$ и $B$ к прямым $PA$ и $PB$, движется по прямой, параллельной $AB$.

%\smallskip

Обозначим проекцию
точки $Р$ на прямую $АВ$ через $H$, а проекции точки $H$
на прямые $AP$ и $BP$ через $K$ и $L$. Точки $A$, $B$, $K$ и $L$
лежат на одной окружности $\omega$, поскольку
$\angle KLP = \angle KHP = \angle HAP$. Обозначим через $O$ центр окружности
$\omega$. Тогда

(b) окружность $\omega$
%описанной вокруг четырёхугольника $AKLB$,
не зависит от положения точки $Р$.

(c) окружность $\omega$ касается параболы в точках $A$ и $B$.}

\smallskip


Для доказательства леммы 2 (a) приведём определения и
сформулируем известную лемму.

\smallskip

Пучком $[A]$ прямых называется множество прямых, проходящих через точку $A$.

\smallskip

%\newpage

Соответствие между двумя пучками прямых называется
{\it проективным}, если двойное отношение любых четырёх прямых из одного пучка
равно двойному отношению четырёх соответствующих прямых из другого пучка.

\smallskip

{\bf Лемма Соллертинского.} {\it Дано проективное соответствие между пучками
прямых $[А]$ и $[В]$. Тогда все точки $P$,
являющиеся пересечением соответствующих прямых
из пучков $[A]$ и $[B]$, принадлежат коническому сечению
(возможно, вырожденному).}

\smallskip

{\it Доказательство леммы 2 (a).}
Рассмотрим прямую, проходящую через точку $C$ и
параллельную прямой $AB$. Пусть точка $C'$ движется по этой прямой.
Обозначим точку пересечения перпендикуляров, восстановленных в точках
$A$ и $B$ к прямым $C'A$ и $C'B$, через $P'$.
Очевидно, что соответствие $AC'\to BC'$ между прямыми из пучков $[A]$ и $[B]$
является проективным.
Соответствие $AC'\to AP'$ между прямыми из пучков $[A]$
является проективным, поскольку угол между любыми двумя соответствующими
прямыми прямой.
Аналогично, соответствие $BC'\to BP'$ между прямыми из пучков $[B]$
является проективным.
Значит, соответствие $AP'\to BP'$ между прямыми из пучков $[A]$ и $[B]$
является проективным.


Поэтому из леммы Соллертинского следует,
что точки $P'$ лежат на конике (возможно, вырожденной). 
%\newpage
Легко убедится 
в том, что кривая $\gamma$,
по которой движется точка $P'$, не является вырожденной коникой. 
Для этого 
достаточно рассмотреть пять точек кривой $\gamma$, никакие три из которых 
не лежат на одной прямой. Это точки $A$, $B$, две точки пересечения серединного 
перпендикуляра к отрезку $AB$ c кривой $\gamma$ (одна из которых конечна, а 
другая бесконечно удалена) и произвольная пятая точка кривой $\gamma$. 

%симметрична
%относительно серединного перпендикуляра к отрезку $AB$.
%Если $\gamma$ является прямой, то она является или серединным
%перпендикуляром к отрезку $AB$, или прямой, параллельной $AB$. Оба эти варианта
%невозможны. Значит, $\gamma$ является коникой.

Заметим, что кривой $\gamma$ принадлежит ровно одна бесконечно удалённая точка
(эта точка является пересечением перпендикуляров, восстановленных в точках
$A$ и $B$ к отрезку $AB$). Коника, которой принадлежит ровно одна
бесконечно удалённая точка, является параболой.
Значит, $\gamma$ является параболой, ось которой перпендикулярна прямой
$AB$. Поскольку эта парабола проходит через точки $A$, $B$ и $P$ и её ось
параллельна оси данной параболы, эта парабола совпадает с данной.
Поэтому точка $C$ движется по прямой, параллельной $AB$.

\smallskip

{\it Доказательство леммы 2 (b).}
Рассмотрим случай, когда точка $P$ находится в
той же полуплоскости относительно прямой $AB$, что и
вершина параболы (cлучай, когда точка $P$ находится в другой
полуплоскости относительно прямой $AB$ доказывается аналогично).
Серединные перпендикуляры к отрезкам $AK$ и $LB$
являются средними линиями трапеций $AKHC$ и $BLHC$.
Следовательно, они пересекаются в середине отрезка
$HC$. 


%\newpage

Значит, середина отрезка $HC$ совпадает с точкой $O$.
Обозначим проецию
точки $C$ на прямую $AB$ через $S$. Из леммы 2 (a) следует,
что длина отрезка $CS$ не зависит от положения точки $P$
на параболе. 

Обозначим середину отрезка $AB$ через $M$.
Точка $O$ находится на серединном
перпендикуляре к отрезку $AB$, причём $OM = 1/2 CS$.
Следовательно, положение точки $O$ не зависит от выбора
точки $P$ на параболе.


\smallskip
{\it Доказательство леммы 2 (c).}
Рассмотрим точку $P = A$. Тогда прямая $AP$ будет
касательной к параболе в точке $A$. Из того, что
прямые $AO$ и $AP$ перпендикулярны и точка $O$ лежит на
серединном перпендикуляре к отрезку $AB$ следует, что точка $O$ совпадёт
с центром окружности, касающейся параболы в точках
$A$ и $B$. 


Из леммы 2 (b) и вышесказанного
следует, что для произвольного положения
точки $P$ на параболе, точка $O$ является
центром окружности, касающейся параболы в точках $A$ и $B$.
Значит, окружность $\omega$
совпадает с окружностью, касающейся параболы
в точках $A$ и $B$.

\bigskip
%\newpage

\centerline{\bf Доказательство леммы 1.}
\smallskip
\smallskip
%\bigskip

{\it Доказательство части "только тогда" леммы 1.}
Обозначим проекцию
точки $Р$ на прямую $АВ$ через $H$, а проекции точки $H$
на прямые $AP$ и $BP$ через $K$ и $L$.
Поскольку треугольники $HPB$ и $HPL$ подобны и
окружность, касающаяся параболы в точках $A$ и $B$,
проходит через точки $K$ и $L$ (это следует из пункта (c) леммы 2),
то $PH=\sqrt {PL \cdot PB}$. Значит, отрезок $PH$ равен длине касательной,
проведённой из точки $P$ к окружности, касающейся параболы в точках $A$ и $B$.

\smallskip
%\newpage
{\it Доказательство части "тогда" леммы 1.}
Предположим противное.
Пусть точка $P$ не лежит на параболе, касающейся окружности в точках
$A$ и $B$, но расстояние от точки $P$ до
прямой $AB$ равно длине касательной, проведённой из точки $P$ к окружности.
Рассмотрим случай, когда точка $P$ находится в той же полуплоскости
относительно прямой $AB$, что и вершина параболы.
Обозначим проекцию точки $P$ на прямую $AB$ через $H$. Обозначим точку
пересечения прямой $PH$ с параболой через $P'$. Точки $P$ и $P'$ различны,
поскольку точка $P$ не лежит на параболе. Пусть $PX$ и $P'X'$ --- отрезки
касательных, проведённых из точек $P$ и $P'$ к окружности.
Тогда $PH=PX$ по условию. Из части "только тогда" леммы 1 следует, что
$P'H=P'X'$. Обозначим центр и радиус окружности через $I$ и $r$.
Обозначим проекцию точки $I$ на прямую $PH$ через $H'$.
Тогда
$$\displaystyle PH^2-P'H^2=PX^2-P'X'^2=(PI^2-r^2)-(P'I^2-r^2)=PI^2-P'I^2=$$
$$=PH'^2-P'H'^2 = (PH+HH')^2-(P'H+HH')^2=$$
$$=PH^2-P'H^2+2HH'\cdot(PH-P'H).$$

Следовательно, $2HH'\cdot(PH-P'H)=0$. Но $PH\ne P'H$ и  $HH'\ne 0$, поскольку хорда
$AB$ не является диаметром. Противоречие. Случай, когда точка $P$ находится
в другой полуплоскости относительно прямой $AB$, доказывается аналогично.

\bigskip
\centerline{\bf Доказательства остальных результатов.}
\smallskip
\smallskip

%\bigskip

{\it Доказательство следствия 1.} 
Сформулируем следующий известный факт.

\smallskip
{\bf Теорема.} {\it Параболический четырёхугольник является вписанным тогда и
только тогда, когда оси образующих его парабол перпендикулярны.}

\smallskip
Аффинным преобразованием переведём
оси парабол и диагонали параболического четырёхугольника
в две пары перпендикулярных прямых. Как известно,
при произвольном аффинном преобразовании образ оси параболы
параллелен оси образа параболы. Значит,
оси образа параболического четырёхугольника перпендикулярны.
Поэтому из вышеприведённой теоремы и основной теоремы следует, что параболический
четырёхугольник при таком преобразовании переходит во
вписанно-описанный.

\smallskip
{\it Доказательство следствия 2.} Обозначим точки пересечения биссектрисы
угла $ALD$ с прямыми $BC$ и $AD$ через $M$ и $N$. Тогда
$BM / MC = LB / LC = AL / LD = AN / ND$. Значит,
биссектрисы углов, образованных диагоналями
вписанного четырёхугольника являются осевыми
прямыми этого четырёхугольника. Поэтому из следствия 4 (доказательство
см. ниже) вытекает следствие 2.

\smallskip
{\it Доказательство следствия 3.} Рассмотрим систему координат в которой одна
из парабол
%(обозначим её через $p_1$)
имеет уравнение
$y = kx^2$. Обозначим координаты
точек $A$, $B$, $C$ и $D$ в этой системе через $(x_1, y_1)$, $(x_2, y_2)$,
$(x_3, y_3)$ и $(x_4, y_4)$. Тогда $y_1 = kx_1^2$, $y_2 = kx_2^2$,
$y_3 = kx_3^2$, $y_4 = kx_4^2$. Обозначим коэффициенты $k$ прямых
$AB$ и $CD$ через $k_1$
и $k_2$. По следствию 2 $k_1 = -k_2$. Поэтому                                                                                                           
$$\displaystyle \frac{y_2 - y_1} {x_2 - x_1} = \frac {k (x_1 + x_2)} {2} = \frac {- (y_3 - y_4)} {x_3 - x_4} = \frac {- k (x_3 + x_4)} {2}.$$
Заметим,
что $\displaystyle \frac {k (x_1 + x_2)} {2}$ и $\displaystyle \frac {- k (x_3 + x_4)} {2}$ являются
абциссами середин отрезков $AB$ и $CD$ в заданной системе координат.
Отсюда следует, что ось выбранной параболы проходит через середину отрезка,
соединяющего середины отрезков $AB$ и $CD$. Поэтому она проходит через центр
тяжести четырёхугольника $ABCD$. То же самое можно сказать и про ось
другой параболы. Значит, оси парабол пересекаются в центре тяжести
четырёхугольника $ABCD$.

\smallskip
{\it Доказательство следствия 4.} Рассмотрим параболический четырёхугольник с вершинами
в точках $A$, $B$, $C$ и $D$. Используя следствие 1, переведём соответствующий
параболический четырёхугольник во вписанно-описанный.
Его осевая прямая параллельна оси параболы, являющейся образом исходной параболы.
Следовательно, и осевая прямая
четырёхугольника $ABCD$ параллельна оси параболы.

%\smallskip



%\smallskip

%{\bf Следствие 3.}
%{\it Противоположные стороны и диагонали
%вписанного параболического четырёхугольника образуют
%равные углы с осями парабол, образующих этот
%четырёхугольник.}

%\smallskip

%Отметим один интересный факт, являющийся следствием из
%этого утверждения.

%\smallskip

%{\bf Утверждение.} {\it Точка пересечения осей парабол, образующих
%вписанный параболический четырёхугольник совпадает с центром
%тяжести этого прямолинейного четырёхугольника.}


%\smallskip

%Следующая лемма является следствием предыдущего утверждения.

%\smallskip

%{\bf Следствие 4.} {\it Для вписанного и описанного параболического
%четырёхугольника точка пересечения диагоналей и центр
%описанной окружности симметричны относительно центра вписанной
%окружности.}

\smallskip
{\it Доказательство утверждения 1.} Обозначим точки касания окружности с одной
параболой через $A_1$ и $A_2$, со второй --- через $B_1$ и $B_2$,
с третьей --- через $C_1$ и $C_2$. Из леммы 1
следует, что главные диагонали полного описанного
параболического шестиугольника являются биссектрисами
треугольника, образованного прямыми $A_1A_2$, $B_1B_2$ и $C_1C_2$. Значит,
они пересекаются в одной точке.

\smallskip
{\it Доказательство теоремы Акопяна и Заславского.} Докажем эту теорему для $N = 3$.
Из доказательства будет видно, что общий
случай доказывается аналогично.

Следующая лемма очевидна.

\smallskip
{\bf Лемма.} {\it Через точку внутри окружности проведены две хорды.
Тогда парабола, касающиеся окружности в концах первой хорды, и парабола,
касающаяся окружности в концах второй хорды, пересекаются в четырёх точках.}

\smallskip
Из этой леммы следует,
что главные диагонали шестиугольника являются
биссектрисами углов, на которые хорды делят плоскость.
Поэтому хорды и главные диагонали делят плоскость
на 12 равных углов. Рассмотрим две главные диагонали
шестиугольника, концы которых принадлежат одной параболе.
Тогда хорда, принадлежащая этой параболе,
является биссектрисой угла, образованного этими диагоналями.
Из этого и следствия 2 следует, что концы
этих главных диагоналей, являющиеся вершинами шестиугольника,
лежат на окружности. Мы доказали, что концы любых двух главных диагоналей
шестиугольника лежат на одной окружности. Поэтому все вершины
шестиугольника лежат на одной окружности.
%\bigskip

%{\it Доказательство утверждения 2.} Рассмотрим


%\centerline {\bf Построение параболического четырёхугольника по его вершинам.}

%\smallskip
%\smallskip
\smallskip


{\it Покажем, как можно построить с помощью циркуля и линейки
бесконечно много точек
параболического четырёхугольника с
вершинами в четырёх данных точках.} Известно, что через четыре
точки можно провести только две параболы.
Приведём план этого построения.
Обозначим через $A$, $B$, $C$ и $D$ четыре данные точки.
Построим две осевые прямые четырёхугольника $ABCD$.
Они будут параллельны осям парабол, образующих параболический
четырёхугольник. Обозначим эти параболы через $p_1$ и $p_2$.
Проведём окружность через точки $A$, $B$ и $C$.
Из следствия 2 следует, что если эта окружность и
парабола $p1$ (или $p2$) пересекаются в четырёх точках, то
прямые, соединяющие эти точки, образуют равные углы с
осевыми прямыми четырёхугольника $ABCD$, следовательно,
можно построить четвёртую точку пересечения
окружности с параболой $p1$ (или $p2$). Таким образом, построены пять
точек параболы $p1$ (или $p2$). Значит, можно построить бесконечно
много точек, принадлежащих параболическому четырёхугольнику.

%\newpage
%\huge 
\smallskip
%\bigskip
{\bf Благодарность.}
\smallskip
%\bigskip

Автор благодарит А.А. Заславского за конструктивное обсуждение работы
%и за предложенную им идею доказательства части "тогда" теоремы 1
и А.Б. Скопенкова за ценные замечания при подготовке текста.


\smallskip
%[1] Ф. К. Нилов.
%{\it Параболические многоугольники.} 
%Математическое просвещение, сер. 3, вып. 12, 2008. В печати.

%[1] F.K. Nilov. 
%{\it Parabolic polygons.} English translate is prepairing.

[1] А.В. Акопян, А.А. Заславский.
{\it Геометрические свойства кривых второго порядка.} М.: МЦНМО, 2007.
English translation is in preparation.

[2] С.В. Маркелов. 
{\it Парабола как окружность.} // Десятая летняя конференция 
Турнира городов. М.: МЦНМО, 1999. С. 36-42, 112-123.

\end{document} 


\comment

\smallskip the Proof of this lemma we shall result 
later. 

\smallskip 
{\it the Proof of a part " only then " the basic theorem.} 

Let's designate points of a contact of the circle entered in a parabolic 
quadrangle, with one parabola through $K $ and $L $, and with another ---
through $M$ and $N $. We shall consider one of tops $A$ a parabolic 
quadrangle. From a part " only then " lemmas 1 follows, that distances 
from a point $A $ up to straight lines $KL $ and $MN $ are equal to 
length of the tangent lead from $A $ to a circle. Means, вершинa $A $ 
равноудалена from straight lines $KL $ and $MN $. Similar it is true 
and for other tops. As the straight lines containing bisectors of corners, 
formed by straight lines $KL $ and $MN $, are diagonals of a quadrangle 
$ABCD$ diagonals of this quadrangle are perpendicular. 


\smallskip the Basic idea
of the proof of a part ' then ' the basic theorem belongs to A.A.Zaslavskomu. 

\smallskip 
\newpage 

{\it the Proof of a part ' then ' the basic theorem.} 

Let $ABCD $ ---a parabolic quadrangle with perpendicular diagonals. 
We shall designate through $L $ a point of crossing of its diagonals. 
It is known, that to a projection of a point $L $ on straight lines $AB $, 
$BC $, $CD $ and $DA $ lay on one circle. We shall prove, that this circle 
is entered in a parabolic quadrangle. It is possible to consider, 
that exists
Such straight line $l_1 $, passing through a point $L $, that the distance $a $ from this straight line up to a point $A $ is equal to length of a tangent $t_a $ from a point $A $ to a circle. (we shall show, why such straight line exists. We shall consider, that the center $I $ this circle lays in the same полуплоскости concerning a straight line $BD $, as a point $A $. Then $ \angle ILA $ sharp. Existence of such straight line for reasons of a continuity follows from $AL^2> t_a^2 $. For the proof of this inequality we shall designate through $r $ radius of a considered circle. The point $L $ lays inside of this circle. As $ \angle ILA $ sharp, $AL^2> AI^2-IL^2> AI^2-r^2=t_a^2 $.) \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \smallskip \newpage we Shall designate distances from this straight line up to each of points $B $, $C $ and $D $ through $b $, $c $, $d $, and lengths of tangents from points $B $, $C $ and $D $ to a circle through $t_b $, $t_c $ and $t_d $. For the further proof we shall formulate a following lemma. {\bf the Proof.} Let's prove, that $t_b=b $. Other equality of a lemma are proved similarly. We shall designate a corner which is formed with a straight line $t_1 $ from a straight line $AC $ through $ \alpha $. We shall designate a projection of a point $L $ on a straight line $AB $ through $H $. We shall designate the second point of crossing of a circle and a straight line $AB $ through $X $. Hence, Then $$ \displaystyle \frac {t_a^2} {AL^2} \frac {t_b^2} {BL^2} = \frac {AH \cdot AX} {AH \cdot AB} \frac {BX \cdot BH} {BH \cdot AB} = \frac {AX XB} {AB} =1 = $$ $$ = \sin^2 \angle (l_1, AC) \cos^2 \angle (l_1, AC) = \frac {a^2} {AL^2} \frac {b^2} {BL^2}. $$ This equality is executed, as (a) $LH $ ---height of a rectangular triangle $ALB $, lowered on a hypotenuse $AB $, so $AL^2=AH \cdot AB $ and $BL^2=BH \cdot AB $. (b) $AH \cdot AX=t_a^2 $ and $BX \cdot
So $a=t_a $ attracts $cos^2 \alpha = \frac {t_b^2} {BL^2} $. 
Means, $b^2=BL^2*cos^2 \alpha=BL^2* \frac {t_b^2} {BL^2} =t_b^2 $. 
Therefore $b=t_b $. Similarly, $c=t_c $ and $d=t_d $. 
%\smallskip {\bf Д} 
We have proved, that distances $b $, $c $, $d $ from this straight line up to each of points $B $, $C $ and $D $ are equal to lengths $t_b $, $t_c $ and $t_d $ tangents from corresponding points to a circle. As for a straight line $l_1 $ it is executed $t_a=a $, $t_b=b $, $t_c=c $ and $t_d=d $ that the straight line $l_2 $, symmetric to it rather $AC $ too possesses the same property. Therefore from a part "then" lemmas 1 follows, that points $A $, $B $, $C $ and $D $ circles in points of crossing of straight lines $l_1 $ and $l_2 $ with a circle lay on two parabolas, concerning. Therefore $ABCD $ it is possible to enter a circle in a parabolic quadrangle. Is described. \newpage \newpage \centerline {\bf the Lemma 2.} \large we Shall prove a lemma on which the proof of a part " only is based then " lemmas 1. \smallskip {\bf the Lemma 2.} {\it On a parabola moves a point $P $. Let $AB $ ---the chord of a parabola parallel to its head mistress. We shall designate the center of the circle described around of a quadrangle $AKLB $ through $O $. Then (a) the point $C $ crossings of the perpendiculars restored in points $A $ and $B $ to straight lines $PA $ and $PB $, moves on a straight line parallel $AB $. \smallskip we Shall designate a projection of a point $Р $ on a straight line $АВ $ through $H $, and projections of a point $H $ on straight lines $AP $ and $BP $ through $K $ and $L $. Points $A $, $B $, $K $ and $L $ lay on one circle $ \omega $, as $ \angle KLP = \angle KHP = \angle HAP $. We shall designate through $O $ the center of a circle $ \omega $. Then (b) the circle $ \omega $ described around of a quadrangle $AKLB $, does not depend on position of a point $Р $. (c) the circle $ \omega $ concerns parabolas in points $A $ and $B $.} \smallskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \b

\bigskip
For the proof of a lemma 2 (a) we shall result definitions and we shall formulate a known lemma. \smallskip $ [A] $ straight lines the set of the straight lines which are passing through a point $A $ refers to as the Bunch. \smallskip \newpage Conformity between two bunches of straight lines refers to {\it projective}, if the double attitude of any four straight lines from one bunch to equally double attitude of four corresponding straight lines from other bunch. \smallskip {\bf Lemma Соллертинского.} {\it projective conformity between bunches of straight lines $ [And] $ and $ [In] $ Is given. Then all points $P $, being crossing of corresponding straight lines from bunches $ [A] $ and $ [B] $, belong to conic section (probably, вырожденному).} \smallskip {\it the Proof of a lemma 2 (a).} Let's consider a straight line which is passing through a point $C $ and parallel straight line $AB $. Let the point $C ' $ moves on this straight line. We shall designate a point of crossing of the perpendiculars restored in points $A $ and $B $ to straight lines $C'A $ and $C'B $, through $P ' $. It is obvious, that conformity $AC ' \to BC ' $ between straight lines from bunches $ [A] $ and $ [B] $ is projective. Conformity $AC ' \to AP ' $ between straight lines from bunches $ [A] $ is projective, as a corner between any two corresponding straight lines of a straight line. Similarly, conformity $BC ' \to BP ' $ between straight lines from bunches $ [B] $ is projective. Means, conformity $AP ' \to BP ' $ between straight lines from bunches $ [A] $ and $ [B] $ is projective. \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip Therefore from lemma Соллертинского follows, that points $P ' $ lay on конике (probably, вырожденной). \newpage it will easily be convinced that the curve $ \gamma $ on which the point $P ' $ moves, is not вырожденной коникой. For this purpose it is enough to consider five points of a curve $ \gamma $, any three from which do not lay on one straight line. These are points $A $, $B $, two points of crossing of a medial perpendicular to a piece $AB $ c
Curve $ \gamma $ (one of which is final, and another is infinitely removed) and an any fifth point of a curve $ \gamma $. It is symmetric concerning a medial perpendicular to a piece $AB $. If $ \gamma $ is a straight line it is or a medial perpendicular to a piece $AB $, or a straight line parallel $AB $. Both these of a variant are impossible. Means, $ \gamma $ is коникой. We shall notice, that the curve $ \gamma $ posesses exactly one infinitely removed point (this point is crossing of the perpendiculars restored in points $A $ and $B $ to a piece $AB $). Коника to which posess exactly one infinitely removed point, is a parabola. Means, $ \gamma $ is a parabola which axis is perpendicular a straight line $AB $. As this parabola passes through points $A $, $B $ and $P $ and its axis is parallel to an axis of the given parabola, this parabola coincides with given. Therefore the point $C $ moves on a straight line parallel $AB $. \smallskip {\it the Proof of a lemma 2 (b).} Let's consider a case when the point $P $ is in the same полуплоскости concerning a straight line $AB $, as top of a parabola (cлучай when the point $P $ is in another полуплоскости concerning a straight line $AB $ it is proved similarly). Medial perpendiculars to pieces $AK $ and $LB $ are average lines of trapezes $AKHC $ and $BLHC $. Hence, they are crossed in a midpoint $HC $. \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \newpage Means, the midpoint $HC $ coincides with a point $O $. We shall designate проецию points $C $ on a straight line $AB $ through $S $. From a lemma 2 (a) follows, that the length of a piece $CS $ does not depend on position of a point $P $ on a parabola. We shall designate a midpoint $AB $ through $M $. The point $O $ is on a medial perpendicular to a piece $AB $, and $OM = 1/2 CS $. Hence, position of a point $O $ does not depend on a choice of a point $P $
and a parabola. \smallskip {\it the Proof of a lemma 2 (c).} we Shall consider a point $P = A $. Then the straight line $AP $ will be a tangent to a parabola in a point $A $. That straight lines $AO $ and $AP $ are perpendicular also a point $O $ lays on a medial perpendicular to a piece $AB $ follows, that the point $O $ will coincide with the center of the circle, a concerning parabola in points $A $ and $B $. \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip \bigskip From a lemma 2 (b) and the aforesaid follows, that for any position of a point $P $ on a parabola, the point $O $ is the center of the circle, a concerning parabola in points $A $ and $B $. Means, the circle $ \omega $ coincides with a circle, a concerning parabola in points $A $ and $B $. \bigskip \newpage \centerline {\bf the Proof of a lemma 1.} {\it the Proof of a part " only then " lemmas 1.} Let's designate a projection of a point $Р $ on a straight line $АВ $ through $H $, and projections of a point $H $ on straight lines $AP $ and $BP $ through $K $ and $L $. As triangles $HPB $ and $HPL $ are similar also a circle, concerning parabolas in points $A $ and $B $, passes through points $K $ and $L $ (it follows from item (c) lemmas 2), $PH = \sqrt {PL \cdot PB} $. Means, the piece $PH $ is equal to length of the tangent lead from a point $P $ to a circle, a concerning parabola points $A $ and $B $. \smallskip \newpage {\it the Proof of a part "then" lemmas 1.} Let's assume opposite. Let the point $P $ does not lay on a parabola, a concerning circle in points $A $ and $B $, but the distance from a point $P $ up to a straight line $AB $ is equal to length of the tangent lead from a point $P $ to a circle. We shall consider a case when the point $P $ is in the same полуплоскости concerning a straight line $AB $, as top of a parabola. We shall designate a projection of a point $P $ on a straight line $AB $ through $H $. We shall designate a point of crossing of a straight line $PH $ with a parabola through $P ' $. Points $P $ and $P ' $ are various, as the point $P $ does not lay on a parabola. Let $PX $ and $P'X ' $ ---pieces
lead from points $P $ and $P ' $ to a circle. Then $PH=PX $ on a condition. From a part " only then " lemmas 1 follows, that $P'H=P'X ' $. We shall designate the center and radius of a circle through $I $ and $r $. We shall designate a projection of a point $I $ on a straight line $PH $ through $H ' $. Then $$ \displaystyle PH^2-P'H^2=PX^2-P'X ' ^2 = (PI^2-r^2) - (P'I^2-r^2) =PI^2-P'I^2 = $$ $$ PH ' ^2-P'H ' ^2 = (PH HH ') ^2-(P'H HH ') ^2 = $$ $$ PH^2-P'H^2 2HH ' \cdot (PH-P'H.) $$ Hence, $2HH ' \cdot (PH-P'H) =0 $. But $PH \ne P'H $ and $HH ' \ne 0 $ as the chord $AB $ is not diameter. The contradiction. The case when the point $P $ is in another полуплоскости concerning a straight line $AB $, is proved similarly.

\endcomment




